Per quanto riguarda il progetto \texttt{Sim-scala-bim} lo studente Luca Semprini ha sviluppato i seguenti aspetti in
maniera autonoma:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Client}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{View}
        \begin{itemize}
            \item Implementazione della classe \texttt{InitialFrame} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della classe \texttt{Rules} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della classe \texttt{LeaderBoard} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della classe \texttt{Lobby} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della struttura grafica della classe \texttt{Authentication}
            \item Implementazione della classe \texttt{ChooseModality} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della struttura grafica della classe \texttt{Game}
            \item Implementazione della classe \texttt{CardTooltip} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della classe \texttt{InvitationFragment} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della classe \texttt{MyInfoFragment} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della classe \texttt{SocialFragment} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della classe \texttt{SpellCastingOutCome} e della sua struttura grafica
            \item Implementazione della struttura grafica della classe \texttt{SecretCardFragment}
            \item Implementazione della struttura grafica della classe \texttt{WizardFragment}
            \item Implementazione delle classi di stile contenute nel package \texttt{view.style}
        \end{itemize}
        \item \textbf{Controller}
        \begin{itemize}
            \item Implemetazione insieme a Maltoni delle funzionalità di \texttt{GameGuiController}
            \item Implemetazione di gran parte delle funzionalità di \texttt{GuiController}
        \end{itemize}
        \item \textbf{Attori}
        \begin{itemize}
            \item Implementazione dell'attore \texttt{GameGuiActor}
            \item Implementazione dell'attore \texttt{GuiActor}
            \item Implementazione dell'attore \texttt{GameActor}
            \item Implementazione insieme a Maltoni di parte delle funzionalità di \texttt{ClientActor}
        \end{itemize}
        \item Implementazione di funzioni di estensione presenti nelle classi \texttt{Helper} e \texttt{ViewUtility} e dei relativi test
    \end{itemize}
    \item \textbf{Core}
    \begin{itemize}
        \item Definito ed implementato parte dei messaggi in \texttt{ClientMessage}
        \item Definito ed implementato i messaggi in \texttt{AuthenticatedSocialMessage}
        \item Contribuito al supporto alla doppia lingua Italiano-Inglese
    \end{itemize}
\end{itemize}

Si precisa che per quanto riguarda i lavori sull'attore ClientActor, sulle classi di GUI che implementano la partita
(quali \texttt{Game}, \texttt{GameGuiController} e \texttt{WizardFragment}), essendo un crocevia importante per il
funzionamento dell'applicazione, i compiti sono stati divisi con il collega Niccolò Maltoni, e si è proceduto lavorando
sostanzialmente in collaborazione per alcune funzionalità specifiche.

\subsubsection{View}
Per quanto riguarda la gestione della View, lo studente Semprini si è occupato, inizialmente componendo uno scheletro
nel corso delle prime settimane di lavoro e successivamente perfezionando ed aggiungendo controlli sempre più articolati,
della realizzazione dell’interfaccia grafica del gioco mediante l’utilizzo del framework TornadoFX,
utilizzando dunque il linguaggio di programmazione Kotlin.

Prima di iniziare la realizzazione vera e propria sono stati costruiti dei mockup che modellassero la resa visiva che si voleva
ottenere per le varie schermate, relative alle differenti funzionalità dell'applicativo; i mockup citati si possono trovare
nella sezione relativa all'interfaccia utente.
Successivamente a questo passo, è stato svolto un lavoro di studio (inizialmente antecedente, poi di pari passo
con l'implementazione) della stessa libreria TornadoFX attraverso principalmente la guida ufficiale,
che integrasse le conoscenze di linguaggio Kotlin e di framework JavaFX già acquisite precedentemente
a questo progetto.

Si è partito realizzando la finestra principale di avvio dell'applicazione (\texttt{InitialFrame}),
ottenuta semplicemente aggiungendo
quattro bottoni che rimandassero alle funzionalità core del gioco, ovvero visualizzazione della classifica globale,
possibilità di autenticarsi e di iniziare una partita. Di seguito si riporta uno screenshot della schermata iniziale.
C'è da aggiungere che questa schermata racchiude la possibilità di essere "decorata" da informazioni riguardanti
il profilo di un utente registrato, a seguito appunto di una autenticazione. Tra queste informazioni troviamo, ad esempio,
la possibilità di visualizzare la propria posizione in classifica, il proprio punteggio e la lista dei propri amici
(oltre che ovviamente il proprio username), ed infine la possibilità di aggiungere nuovi amici accettando richieste
ricevute o cercandoli all'interno della moltitudine di giocatori registrati al gioco.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/initialFrame.PNG}
    \caption{Schermata iniziale per utente non registrato}\label{fig:initialFrame}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/initialLogged.PNG}
    \caption{Schermata iniziale per utente autenticato}\label{fig:initialLogged}
\end{figure}

Successivamente è stata realizzata la schermata \texttt{Rules}, che non fa altro che mostrare le regole del gioco,
sempre disponibili dalla schermata iniziale nel caso un giocatore volesse ripassare alcune dinamiche.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/rules.PNG}
    \caption{Schermata che mostra le regole del gioco}\label{fig:rules}
\end{figure}

La schermata di \texttt{Authentication} è stata realizzata in collaborazione con il collega Maltoni, e se ne discuterà
più dettagliatamente nella sua sezione dedicata. Questa finestra si occupa, appunto, di autenticare un giocatore, via
login o registrazione, assicurandosi, tramite un controllo sui \texttt{TextField} di username e password, che il suddetto
utente inserisca valori accettabili (quindi nome e password non vuoti, e nome non già utilizzato da un qualche altro
utente).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/authentication.PNG}
    \caption{Schermata per il login o registrazione di un utente}\label{fig:authentication}
\end{figure}

Un utente autenticato ha, come accennato, la possibilità di aggiungere nuovi ammici, grazie alla schermata di ricerca,
che mostrerà una semplice \texttt{ListView} di player presenti nel gioco, ai quali è associato il rispettivo
punteggio e un \texttt{Button} per, appunto, richiedere l'amicizia.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/searchPlayers.PNG}
    \caption{Schermata per ricercare utenti da aggiungere agli amici}\label{fig:searchPlayers}
\end{figure}

Quando l'utente desidera iniziare una nuova partita, che egli sia registrato o meno, verrà indirizzato alla schermata
di scelta della modalità di gioco (\texttt{ChooseModality}), che gli permetterà di scegliere fra modalità classificata,
se è autenticato, e non classificata; quest'ultima modalità fornisce la possibilità di specificare il numero di giocatori
con cui si intende giocare (da 2 a 5) tramite dei \texttt{RadioButton}, e, se si è autenticati, di specificare amici
a cui si vuole mandare un invito a giocare alla partita che si sta per iniziare (ovviamente gli amici sono visualizzati
all'interno di una lista, e sono selezionabili fino ad un massimo di numero selezionato nei \texttt{RadioButton} - 1).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/chooseModality.PNG}
    \caption{Schermata che permette di scegliere la modalità di gioco}\label{fig:chooseModality}
\end{figure}

Una volta scelta la modalità di gioco, si verrà indirizzati ad una schermata rappresentativa della cosiddetta stanza
in cui si attenderà di essere associati ad altri giocatori che vogliono effettuare una partita, o, se si sono invitati
degli amici, si attenderà qui la loro conferma, che verrà notificata con un aggiornamento in tempo reale
di una \texttt{ListView}, affiancata ad un'altra che mostrerà gli amici inizialmente invitati. Questa finestra dispone,
inoltre, di due bottoni utili per forzare l'avvio di una partita (che in questo caso partirà con come partecipanti, coloro
che sono fino a quel momento all'interno della stanza) o l'annullamento della stanza stessa; queste due opzioni, sono
tuttavia abilitate solo al creatore della stanza (colui che ha scelto di invitare) e non sono disponibili inoltre nella
modalità classificata.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/lobby.PNG}
    \caption{Schermata rappresentativa della stanza, propedeutica all'avvio della partita}\label{fig:lobby}
\end{figure}

Quando la stanza è pronta, o il creatore di essa decide di forzare l'avvio del gioco, si viene indirizzati alla schermata
di gioco, del cui funzionamento approfondirà il collega Maltoni. Questa finestra rappresenta un tavolo da gioco, in cui
sono visualizzate tutte le informazioni necessarie per lo svolgimento di una partita:
\begin{itemize}
    \item Tante wizard-board, relative ad ogni mago presente nel gioco (delle quali quella relativa al mago correntemente in turno verrà evidenziata con un colore verde), esse conterranno:
    \begin{itemize}
        \item Una rappresentazione visiva dell'avatar del mago
        \item Una lista di carte che il mago ha in quel momento in mano, facendo attenzione ovviamente a mostrare solo il retro delle suddette in caso il mago in questione sia il giocatore che sta eseguendo l'applicazione, in quanto questi non deve avere coscienza della natura delle sue carte per regolamento.
        \item Una \texttt{Label} che mostri i punti vita correnti del mago.
        \item Una \texttt{Label} che mostri il nome utente del mago.
        \item Un \texttt{Tooltip}, che parte dall'avatar del mago, che mostri il punteggio corrente e di nuovo il nome del mago.
    \end{itemize}
    \item Una rappresentazione delle carte che sono state correntemente usate, costruita tramite \texttt{ListView}, alla quale sono state associate tante \texttt{ProgressBar} quante sono le carte disponibili nel gioco.
    \item Un mazzo da quattro di carte segrete, delle quali appunto è mostrata una \texttt{ImageView} contenente esclusivamente il retro della carta.
    \item Una \texttt{Label} che mostri il quantitativo di carte nel mazzo, quindi ancora non usate e da pescare.
    \item Una lista di otto \texttt{Button} che rappresentino gli incantesimi che è possibile lanciare, come mago, che verranno abilitati esclusivamente una volta che sopraggiungerà il turno del suddetto mago.
    \item Due \texttt{Button} che permetteranno rispettivamente di effettuare uno skip del turno, e di abbandonare la partita.
\end{itemize}

Questa schermata è in grado di adattare la propria grandezza e il proprio contenuto al numero di giocatori presenti
nella partita, come è possibile apprezzare dalle seguenti figure.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{fig/5giorgio.png}
    \caption{Schermata di gioco relativa ad una partita di 5 giocatori}\label{fig:5giorgio}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/2giorgio.png}
    \caption{Schermata di gioco relativa ad una partita di 2 giocatori}\label{fig:2giorgio}
\end{figure}

Di seguito si riporta un diagramma delle classi che riassume le principali classi che costituiscono la View dell'applicativo.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/SempriniClassDiagram.png}
    \caption{Diagramma delle classi per le classi di View}\label{fig:viewClassDiagram}
\end{figure}

\subsubsection{Controller e Attori}

Le classi di View precedentemente presentate, sono associate a due controller principali, dei quali lo studente si è occupato
in collaborazione con il collega Maltoni: \texttt{GuiController} e \texttt{GameGuiController}. Queste classi, come si può
intuire dalla nomenclatura, si occupano di fornire metodi di controllo per le classi relative alla GUI "generica" e alla GUI
di gioco. Quest'ultima è stata implementata più approfonditamente dal collega Maltoni, e se ne troverà una descrizione più
ampia nella sua sezione relativa. Per quanto riguarda la classe \texttt{GuiController}, come tutte le classi che estendano
\texttt{tornadofx.Controller}, implementa il pattern \textbf{Singleton}, il che ha permesso di poterla utilizzare all'interno
delle varie finestre di View utilizzando la tecnica dell'\textbf{iniezione}, ovvero "iniettando" la classe Singleton
nella classe desiderata (anch'essa Singleton, in quanto le classe che estende  \texttt{tornadofx.View}) ed utilizzandone
i metodi e le funzionalità nella maniera opportuna.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/GuiControllerInteraction.png}
    \caption{Rappresentazione dell'interazione di base tra Controller e View}\label{fig:gcInteraction}
\end{figure}

Questa classe di Controller contiene metodi per aggiornare la View in maniera dinamica, e fa riferimento a tutte
le schermate relative a quelle funzionalità che non siano la partita vera e propria. Essa contiene tutte le \texttt{ObservableList} necessarie per aggiornare le suddette schermate (ad esempio, lista degli amici, lista delle richieste di amicizia, lista rappresentante la hallOfFame, ecc.); inoltre, contiene riferimenti a modelli definiti in Kotlin per adattare il modello vero e proprio al framework TornadoFX, quali ad esempio \texttt{PlayerVieModel} ed \texttt{AuthViewModel}: questi verranno usati per l'interazione e l'aggiornamento delle View relative appunto all'autenticazione e al Player. Per terminare la presentazione generale delle proprietà di \texttt{GuiController}, si aggiunge la modellazione dell \texttt{Promise} relative al login (che aggiornerà l'oggetto \texttt{Auth}), alla lista di amici e alla lista delle richieste di amicizia (che aggiorneranno le relative \texttt{ObservableList}).
Queste ultime proprietà rappresentano un esempio perfetto di come questa classe sia un crocevia di comunicazione tra la parte prettamente grafica e la parte di controllo interno, in particolare con gli \textbf{Attori} che comunicano con l'attore Client principale, che comunica a sua volta con il Server: le promise vengono risolte da messaggi (di cui si approfondirà l'implementazione nella sezione successiva) che vengono inizialmente mandati all'attore Client (\texttt{ClientActor}), che una volta effettuata l'adeguata chiamata REST, restituirà una risposta all'attore GUI appropriato, che risolverà la \texttt{Promise}, che aggiornerà il contenuto della View.

In sostanza, la comunicazione viene gestita da messaggi inviati dagli attori che si occupano della GUI (\texttt{GuiActor}, che si occupa di parlare con il \texttt{GuiController} e \texttt{GameGuiActor}, che si occupa di parlare con il \texttt{GameGuiController}), che alla ricezione attivano metodi del \texttt{GuiController}, che modificano proprietà grafiche, che aggiornano automaticamente la View.

Gli attori responsabili della comunicazione con i Controller della GUI ricevono messaggi dal \texttt{ClientActor}. In particolare il \texttt{GuiActor} si occupa della ricezione di tutti i messaggi presenti nel gioco, fatta eccezione per quelli relativi alla partita: quando un giocatore deciderà di iniziare la partita, verrà ricevuto dal \texttt{GuiActor} un messaggio contenente l'\texttt{ActorRef} del \texttt{GameGuiActor}, che si occuperà dello scambio di messaggi relativi alla partita. Essendo gli attori relativi alla GUI implementati in Kotlin, e dovendo essi comunicare con dei Controller implementati anch'essi utilizzando Kotlin, si occuperanno anche della conversione, ove necessario, del contenuto dei messaggi in strutture dati più facilmente "maneggiabili" via linguaggio Kotlin: ad esempio, grazie alle funzioni di estensione (che di fatto rappresentano il pattern Scala "Pimp my library") che convertono strutture dati come Collezioni di Scala (\texttt{scala.collection}) in Collezioni di Kotlin (\texttt{kotlin.collection}), in modo da facilitare l'interoperabilità tra i due linguaggi.

Passando alla descrizione della classe \texttt{ClientActor}, lo studente si è occupato di implementare il comportamento relativo alla ricezione di alcune classi di messaggi; infatti, l'attore distingue i messaggi ricevuti in differenti tipi.
\begin{itemize}
    \item Per quanto riguarda la ricezione di messaggi di tipo \texttt{GameMessage}, il comportamento è semplice: se si tratta di un messaggio \texttt{IsTimeToPlay} ricevuto dal Server, questo verrà inoltrato al \texttt{GuiActor}, che si occuperà di notificare il \texttt{GameGuiActor}, al quale un riferimento è contenuto all'interno del messaggio stesso. Se si tratta, invece, di un messaggio \texttt{GuiReadyToPlay} ricevuto dagli attori GUI, il \texttt{ClientActor} si occuperà di creare un \texttt{GameActor} che procederà successivamente a ricevere dal \texttt{GameGuiActor} tutti i messaggi relativi alla partita stessa e inoltrarli al Server e viceversa.
    \item Per quanto riguarda, invece i messaggi di tipo \texttt{AuthenticatedSocialMessage} ricevuti dal \texttt{GuiActor}, il comportamento del \texttt{ClientActor} sarà quello di eseguire delle chiamate REST (rese trasparenti grazie al metodo \texttt{doRest()} implementato dal collega Maltoni), che consentiranno di rispondere al \texttt{GuiActor} con messaggi di risposta opportuni. Fornendo un esempio concreto, il messaggio \texttt{GetHallOfFame} attiverà la chiamata REST per ottenere la hall of fame (o leader board), e risponderà con un messaggio \texttt{HallOfFame} contenente la classifica globale, sotto forma di lista di coppie Stringa (nome giocatore), Intero (punteggio), che verrà convertita grazie alle funzioni di estensione menzionate in precedenza.
\end{itemize}

Di seguito si riporta una rappresentazione tramite diagramma di sequenza del comportamento degli attori relativi alla partita, con attenzione esclusiva riservata al lato Client.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/gameStart.png}
    \caption{Rappresentazione dell'inizio di una partita tramite scambio di messaggi}\label{fig:gameStartClient}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{fig/spellCastAndRoundEnd.png}
    \caption{Rappresentazione dello scambio di messaggi durante una partita: in particolare, scambio di messaggi relativi al lancio di incantesimi e alla determinazione della fine di un round}\label{fig:spellCastAndRoundEnd}
\end{figure}

\subsubsection{Core: Messaggi}

Lo studente ha contribuito alla definizione dei messaggi scambiati dagli attori relativi alla parte "social" e alla parte di inizio di una partita, in particolare si fa riferimento a tutti quei messaggi che sono di fatto collegati ad una funzionalità grafica. Questi messaggi sono contenuti nei companion object \texttt{ClientMessage} ed \texttt{AuthenticatedSocialMessage}, che fanno riferimento alle relative interfacce.
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{ClientMessage}}: contiene messaggi principalmente dedicati all'avvio di una partita, come ad esempio \texttt{PlayerWantsToStartGame}, che contiene i riferimenti al giocatore che ha intenzione di iniziare la partita e alla modalità della partita (quindi, classificata o meno, il numero massimo di giocatori e gli eventuali amici invitati).
    \item \textbf{\texttt{AuthenticatedSocialMessage}}: contiene messaggi dedicati allo scambio di informazioni tra client e server relativi alla parte social, quindi ad esempio, suddivisi in messaggi di richiesta e risposta si possono trovare messaggi relativi alla lista di amici, alla lista di richieste di amicizia, alla classifica globale, alla posizione in classifica e al punteggio di un giocatore (ovvero chi invia il messaggio), alla richiesta e all'accettazione di un'amicizia.
\end{itemize}
